# Modern Swift Concurrency

<a name="table_of_contents"></a>
## Содержание раздела:

1. [async/await](async_await/README.md)
2. [AsyncSequence & AsyncStream](async_sequence_stream/README.md)
3. [Task & TaskGroup](task_taskgroup/README.md)
4. [Actors](actors/README.md)
5. [Global Actors](global_actors/README.md)

← [Назад к Multithreading](../README.md)

##

В последний раз Apple представляла новые механизмы работы с многопоточностью еще в 2009 году когда был представлен Grand Central Dispatch (GCD).
GCD перекочевал и в Swift, но это не нативная поддержка многопоточности, т.к. GCD разработан с учетом потребностей и возможностей Objective-C. 

У GCD имеются следующие недостатки:
* ***Thread explosion***: Создание слишком большого количества одновременных потоков требует постоянного переключения между ними. В конечном итоге время затрачиваемое на переключение между потоками может превысить время их выполнения;
* ***Priority inversion***: когда задачи с низким приоритетом блокируют выполнение задач с высоким приоритетом, ожидающих в той же очереди;
* ***Отсутствие иерархии выполнения***: отсутствовала иерархия выполнения, каждая задача управлялась независимо.


Наконец, обновление Swift 5.5 получило новую систему Concurrency:
* Собственный синтаксис для выполнения асинхронных операций структурированным способом;
* Набор новых стандартных API для разработки асинхронного и параллельного кода;
* Низкоуровневые изменения в `libdispatch`, благодаря которым все высокоуровневые изменения глубоко интегрированы непосредственно в ОС;
* Новый уровень анализа компилятора для создания безопасного параллельного кода.


**Modern Swift Concurrency** включает в себя:
1. ***Сooperative thread pool*** (общий пул потоков): Новая модель сама управляет пулом потоков, чтобы гарантировать, что их количество не превышает количество доступных ядер процессора. Среде выполнения не нужно создавать и уничтожать потоки или выполнять дорогостоящее переключение потоков. Вместо этого ваш код может приостановиться, а затем очень быстро возобновиться в любом из доступных потоков в пуле;
2. Собственно ***async/await syntax***, избавляющий нас от коллбэков;
3. ***Structured concurrency***: Каждая асинхронная задача теперь является частью иерархии с своей parent-Task и заданным приоритетом. Эта иерархия позволяет отменять все дочерние задачи при отмене родительской. Кроме того, мы можем ожидать завершения всех дочерних задач до завершения родительской;
4. ***Context-aware code compilation***: Компилятор отслеживает, может ли данный фрагмент кода выполняться асинхронно. Если это так, это не позволит вам писать потенциально небезопасный код, например, изменять shared state.


##

↑ [Наверх](#table_of_contents)

##
